%% abtex2-modelo-projeto-pesquisa.tex, v-1 PFC 2 2018
%% Copyright 2012-2015 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-projeto-pesquisa.tex
%% and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo Adaptado de Monografia em conformidade com 
% ABNT NBR 15287:2011 Informação e documentação - Monografia 
% --------------------------------------------------------------------- 
% ---------------------------------------------------------------------
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,
    %twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
    sumario=tradicional,%Sumario diferente
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação

\usepackage{verbatim}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
% ---
	


% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---


\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumerate} % http://ctan.org/pkg/enumerate
\usepackage{listings}     


% Altera o nome padrão do rótulo usado no comando \autoref{}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\appendixautorefname}{Anexo} %%%% ===> aqui o teste
\renewcommand{\tableautorefname}{Tabela} 
% Altera o rótulo a ser usando no elemento pré-textual "Lista de código"
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de códigos}





% Configura a ``Lista de Códigos'' conforme as regras da ABNT (para abnTeX2)
\begingroup\makeatletter
\let\newcounter\@gobble\let\setcounter\@gobbletwo
  \globaldefs\@ne \let\c@loldepth\@ne
  \newlistof{listings}{lol}{\lstlistlistingname}
  \newlistentry{lstlisting}{lol}{0}
\endgroup

\renewcommand{\cftlstlistingaftersnum}{\hfill--\hfill}

\let\oldlstlistoflistings\lstlistoflistings
\renewcommand{\lstlistoflistings}{%
   \begingroup%
   \let\oldnumberline\numberline%
   \renewcommand{\numberline}{\lstlistingname\space\oldnumberline}%
   \oldlstlistoflistings%
   \endgroup}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.25}

\lstdefinestyle{java}{
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numberstyle={\tiny},
  numbers=left,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\lstdefinestyle{bytecode}{
  otherkeywords={invokedynamic},
  language=JVMIS,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numberstyle={\tiny},
  numbers=left,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\lstdefinestyle{fsharp} {	
  morekeywords={let, new, match, with, rec, 
    open, module, namespace, type, of, member, 
    and, for, while, true, false, in, do, begin, 
    end, fun, function, return, yield, try, val, 
    mutable, if, then, else, cloud, async, static, 
    use, abstract, interface, inherit, finally, maybe, option },
  otherkeywords={ let!, return!, do!, yield!, use!, var, from, select, where, order},
  keywordstyle=\color{blue},
  sensitive=true,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false, 
  columns=flexible,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numberstyle={\tiny},
  numbers=left,
  breaklines=true,
  upquote=true,
  tabsize=3,
  morecomment=[l][\color{dkgreen}]{///},
  morecomment=[l][\color{dkgreen}]{//},
  morecomment=[s][\color{dkgreen}]{{(*}{*)}},
  morestring=[b]",
  showstringspaces=false,
  literate={`}{\`}1,
  stringstyle=\color{mauve}
}

\lstdefinestyle{csharp} {
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numberstyle={\tiny},
  numbers=left,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3,
  morecomment = [l]{//}, 
  morecomment = [l]{///},
  morecomment = [s]{/*}{*/},
  morestring=[b]", 
  sensitive = true,
  morekeywords = {async, await, abstract,  
    event,  new,  struct,
    as,  explicit,  null,  switch,
    base,  extern,  object,  this,
    bool,  false,  operator,  throw,
    break,  finally,  out,  true,
    byte,  fixed,  override,  try,
    case,  float,  params,  typeof,
    catch,  for,  private,  uint,
    char,  foreach,  protected,  ulong,
    checked,  goto,  public,  unchecked,
    class,  if,  readonly,  unsafe,
    const,  implicit,  ref,  ushort,
    continue,  in,  return,  using,
    decimal,  int,  sbyte,  virtual,
    default,  interface,  sealed,  volatile,
    delegate,  internal,  short,  void,
    do,  is,  sizeof,  while,
    double,  lock,  stackalloc,   
    else,  long,  static,   
    enum,  namespace,  string }
}

\lstdefinestyle{scala} {  
  morekeywords={ abstract,case,catch,
    char,class,
    def,else,extends,final,
    if,import,
    match,module,new,null,object,
    override,package,private,protected,
    public,return,super,this,throw,
    trait,try,type,val,var,with,implicit,
    macro,sealed
  },
  sensitive,
  morecomment=[l]//,
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]",
  morestring=[b]',
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numberstyle={\tiny},
  numbers=left,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}
\lstset{escapechar=@,style=java}

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 
% Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
% Citações padrão ABNT




\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 
\include{comandos}


% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Validação de um Sistema de Visualização de Algoritmos no Ensino de Provas por Indução em Teoria dos Grafos}
\autor{Mateus Oliveira dos Santos}
\local{Jataí-Goiás}
\data{2019}
\orientador{Esdras Lins Bispo Junior}
\coorientador{}
\instituicao{%
  Universidade Federal de Goiás - Regional Jataí - UFG-REJ
  \par
  Instituto de Ciências Exatas e Tecnológicas (ICET)
  \par
  Bacharelado em Ciências da Computação}
\tipotrabalho{Monografia (Graduação)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia apresentada à banca examinadora da Universidade Federal de Goiás - Regional Jataí como requisito para a obtenção do título de bacharel em Ciencias da Computação.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
\selectlanguage{brazil}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\hrule							% Linha horizontal
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}		% Largura
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
	    1. Educação.
		2. Visualização de Algoritmo.
		3. Indução.
		4. Grafos.
% 		I. Nome do Alno.
% 		II. Universidade Federal de Goiás.
% 		III. Bacharelado em Ciências da Computação.
% 		IV. Título\\ {\@title}
	
	\hspace{8.75cm}\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}
% ---



% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
        
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 12 de dezembro de 2019

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Joslaine Cristina Jeske de Freitas} \\ Avaliador}
   \assinatura{\textbf{Gecirlei Francisco da Silva} \\ Avaliador}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{
   Este trabalho é dedicado, primeiramente, a Deus, que me deu forças para vencer todas as dificuldades por mais difíceis que elas foram. Aos meus pais, que fizeram de tudo para a faculdade se tornar um sonho possível.Também dedico aos meus amigos, que estiveram ao meu lado durante esta longa caminhada e que me apoiaram sempre que possível. E ao meu Professor e Orientador Esdras Lins Bispo Jr. que acreditou no meu potencial e me ajudou desde o início dessa caminhada. 
   } \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

 \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{
   Agradeço à Deus por me conceder sua centelha divina, a vida da qual desfruto todos os dias. Ao meu professor e orientador Esdras Lins Bispo Jr.  pelo auxílio na execução deste trabalho, teve muita paciência nas orientações, acreditou em mim e me incentivou bastante durante esses anos. Agradeço aos professores Esdras Teixeira Costa, Gecirlei Francisco da Silva, Joslaine Cristina Jeske de Freitas por fazerem parte da criação deste trabalho cedendo aulas, dando dicas, participando da banca examinadora e ajudando na evolução da monografia. E por último, meu eterno agradecimento a todos os meus amigos. Obrigado pelos conselhos, palavras de apoio e risadas descontraídas, esse TCC também é de vocês. 
   } \vspace*{\fill}

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``O tamanho trabalha contra a excelência..''\\
		(Bill Gates)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

Algoritmos em grafos é um dos principais interesses de estudo nos cursos de graduação em computação. Uma das dificuldades encontradas por estudantes de Teoria dos Grafos está no momento de fornecer demonstrações a teoremas. Grande parte dos alunos sente dificuldades em visualizar e utilizar de forma correta a demonstração por indução. Atualizações na didática de ensino vem sendo feitas, com o objetivo de transformar processos abstratos em concretos. Há sistemas de visualização de algoritmos (SVAs) que hoje vem sendo utilizados com esse intuito, para visualizar o passo-a-passo de algoritmos e servindo também como um incentivo extra para motivar o aluno. A representação gráfica e a animação de algoritmos também são utilizadas para atrair a atenção dos alunos, ilustrando os conceitos de uma forma visual e estimulando um processo de aprendizagem baseado na prática. Entretanto, há uma carência de trabalhos relacionados ao ensino e aprendizagem de demonstração por indução em grafos, que é uma área muito importante para abstrações e resoluções de problemas na Computação. O SVA \textit{GraphViewer} contribui para método de ensino e aprendizagem com o intuito de auxiliar os alunos que tenham dificuldades no entendimento e compreensão tanto da técnica de demonstração por indução, quanto dos conceitos abordados na disciplina. Porém, os criadores do trabalho apontaram uma lacuna metodológica na validação dos resultados. Problemas em relação à validação estatística do experimento foram apontadas, como, por exemplo, a uniformidade dos grupos durante o experimento e a quantidade de participantes. O objetivo deste trabalho é evidenciar e discutir a validação pelos usuários do SVA \textit{GraphViewer}. Dois subexperimentos foram realizados com a participação de 18 estudantes no primeiro e 35 estudantes no segundo, totalizando 53 estudantes (ao invés de apenas 10) e foi adotado alguns critérios para garantir a distribuição uniforme dos grupos de controle e de teste. No primeiro subexperimento, a utilização do SVA (grupo de teste) garantiu ganhos de aprendizagem que corresponderam a quase o dobro do ganho obtido pelo grupo de controle. Já no segundo subexperimento, não foi tão expressiva a diferença. Também foi constatada a aceitação dos usuários em relação à usabilidade da ferramenta, de forma a ter mais de 75\% de avaliações positivas no experimento todo. 

\textbf{Palavras-chaves}: \textit{Educação, Visualização de Algoritmos; Indução; Grafos.} 

\begin{comment}
Resumo na língua vernácula, elaborado em folha separada, deve indicar, concisamente, os pontos relevantes do trabalho: objeto de estudo, problema, tema objetivos, justificativas,  metodologia, resultados esperados ou obtidos, o valor científico do trabalho e sua originalidade, contendo, no máximo 400 palavras e no mínimo 200. Deve ser composto de uma sequência de frases concisas e não deve ser elaborado na forma de tópicos. Deve ser seguido das palavras-chave ou descritores, precedido de dois espaços simples, tendo no mínimo de 3 e no máximo de 5 palavras, isto é, inserir palavras que mais representam o conteúdo do trabalho, ressaltando que as mesmas devem vir separadas por ponto. O resumo deve ser em texto corrido e sem parágrafo, digitado em espaço simples. 
\end{comment}
 


\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
 	Graph algorithms are one of the main study interests in undergraduate Computer Science courses. One of the difficulties encountered by Graph Theory students is in to prove theorems. Most students experience difficulties to visualize and to use the induction demonstration. Updates on teaching didactics have been done, aiming to transform abstract in concrete processes. There are algorithm visualization systems (AVSs) that are being used for this purpose, to visualize the step-by-step algorithms and serving also as an extra incentive to motivate the student. Graphical representation and animation algorithms are also used to attract students' attention by illustrating the concepts in a visual way and stimulating a learning process based on the practice. However, there is a lack of work related to teaching and learning induction demonstration in graphs, which is a very important area for abstractions and problem solving in computing. GraphViewer AVS contributes to teaching and learning methods in order to assist students who have difficulties in understanding of both the induction demonstration technique and the concepts covered in the course. However, the creators of this AVS pointed out a methodological gap in the validation of GraphViewer results. Problems regarding statistical validation of the experiment were pointed out, such as uniformity of groups during the experiment and the number of participants. The purpose of this work is to highlight and discuss the validation by the users of the GraphViewer AVS. Two subexperiments were performed with the participation of 18 students in the first and 35 students in the second, totaling 53 students (instead of just 10) and was adopted some criteria to ensure uniform distribution of control and test groups. In the first sub-experiment, the use of AVS (test group) ensured gains of almost twice the gain obtained by the control group. In the second subexperiment, the difference was not so expressive. It was also found users' acceptance of the usability of the tool so as to have more than 75\% positive feedback on the whole experiment.
 \begin{comment}
 	Abstract (Resumo na língua estrangeira),contém as orientações do resumo em língua estrangeira, digitado em folha separada. Por ser elaborado em idioma de comunicação internacional (inglês – Abstract). Deve, também, ser seguido das palavras-chave (inglês - Keywords). Os critérios de formatação do Abstract seguem os mesmos do Resumo na língua vernácula.  
 
 \end{comment}  
 
   \textbf{Key-words}: 
   \textit{Education; Algorithm Visualization; Induction, Graph}.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}



% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}


\item[ASTRAL] \textit{Animation of Data Structures and Algorithms} 
\item[CEIE] Comissão Especial de Informática na Educação
\item[CEP] Comitê de Ética em Pesquisa
\item[GAA] Ganho Absoluto
\item[GAN] Ganho Normalizado
\item[GQM] \textit{Goal-Question-Metric }
\item[K-S] \textit{Kolmogorov-Smirnov}
\item[Rin’G] \textit{Reflectin’Graphs}
\item[TBC-Grafos] Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos 
\item[SBIE] Simpósio Brasileiro de Informática na Educação
\item[SVA] Sistema de Visualização de Algoritmos
\item[TG] Teoria dos Grafos 
\item[Unicamp] Universidade Estadual de Campinas






\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% \begin{simbolos}
%   \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%   \item[$ \Lambda $] Lambda
%   \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%   \item[$ \in $] Pertence
% \end{simbolos}
% % ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual


\chapter[Introdução]{Introdução}\label{cap:introducao}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{INTRODUÇÃO}
\input{capitulos/0Introd}

\chapter{Referencial Teórico}\label{cap:referencial}
\input{capitulos/1RefTeorico}

\chapter{Trabalhos relacionados}\label{cap:relacionados}
\input{capitulos/2TrabRelac}

\chapter{SVA \textit{GraphViewer}}\label{cap:funcionamento}
\input{capitulos/5FuncDemo}

\chapter{Metodologia}\label{sec:metodologia}
\input{capitulos/3ArqMetAnal}

%\chapter{Implementação ou Construção}\label{cap:implementacao}
%\input{capitulos/4ImpConst}



\chapter{Resultados}\label{cap:resultados}
\input{capitulos/6AvalTest}

\chapter{Considerações Finais}\label{cap:conclusao}
\input{capitulos/7ConcTrabFut}

%\chapter{Metodologia PFC1}\label{cap:metodologia}
%\input{capitulos/8Metodologia}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bib}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------




% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos
\chapter{Teoremas}\label{anexo:teoremas}

Neste anexo, vamos apresentar os teoremas utilizados no trabalho, sendo Teoremas 1 e 2 utilizados no \textit{GraphViewer} e no Questionário 1 e 2, respectivamente.

\newtheorem{mydef}{Teorema}
\begin{mydef}
	\label{Teorema1}
	Dado um grafo G qualquer, a soma dos graus do vértices é o dobro do número de arestas.
\end{mydef}

%\newtheorem{mydef}{Teorema}
\begin{mydef}
	\label{Teorema2}
	Toda árvore com \textit{n} vértices tem \textit{n - 1} arestas .
\end{mydef}

\begin{comment}


\begin{mydef}
	\label{Teorema3}
	A soma de dois números pares é um número par.

\end{mydef}

\begin{mydef}
	\label{Teorema4}
	Se um número somado a ele mesmo é igual a ele mesmo, então esse número é 0.
\end{mydef}

\begin{mydef}
	\label{Teorema5}
	Todo grafo, com pelo menos dois vértices, tem dois vértices com o mesmo	número de vizinhos.
\end{mydef}

\begin{mydef}
	\label{Teorema6}
	Dado um grafo G qualquer, a soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas.
\end{mydef}
	content...
\end{comment}


\chapter{Questionários}\label{anexo:questionarios}


Neste anexo, vamos apresentar os questionários utilizados no experimento. Os questionários seguintes são o Socioacadêmico, Questionário do Teorema \ref{Teorema1}, Questionário do Teorema \ref{Teorema2} e Questionário de Usabilidade.

\section{Questionário 1 - Teorema \ref{Teorema1}}\label{questionario1}

\begin{enumerate}
	\item Informe o seu Email:	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX		
	\end{enumerate}

	\item A hipótese da indução no Teorema \ref{Teorema1} não afirma que:
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item ''a'' não pertence ao conjunto de arestas de G'.	
		\item G' tem m-1 arestas.
		\item G tem todas as arestas de G' além da aresta "a".
		\item O caso básico atende satisfatoriamente para valores de m>0.
		\item a $\in$ A(G).
	\end{enumerate}
	
	
	
	\item A hipótese da indução menciona dois grafos: G e G'. Os dois grafos abaixo podem representá-los, respectivamente? 
	
	
	\begin{figure}[!h]
		%\caption{}
		\centering
		\includegraphics[width=5cm]{imagens/gglinha}		
		\label{figura:gglinha}
		%\centering
	\end{figure}



	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item Verdadeiro.
	\item Falso.
	\end{enumerate}
	
	\item É valido efetuar o passo da indução de G' para G, pois:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item G tem uma aresta a mais do que G'.	
	\item A soma dos graus das arestas de G é  2(m-1).
	\item O vértice ''a'' tem duas arestas distintas.
	\item G' tem duas arestas a menos que G.
	\item G' $\notin$ m - 1.
		\end{enumerate}
	
	\item O caso básico garante que o Teorema \ref{Teorema1} é verdadeiro para um certo tipo de grafo. Que tipo de grafos são estes?
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item Grafos vazios.	
		\item Grafos completos.
		\item Circuitos.
		\item Caminhos.
		\item Árvores.
	\end{enumerate}
	
	\item A hipótese da indução menciona dois grafos: G e G'. Se o grafo G for conforme apresentado abaixo, qual das opções poderia ser G'?
	
	\begin{figure}[!h]
		%\caption{}
		\centering
		\includegraphics[width=3cm]{imagens/figura2quest1}		
		\label{figura:figura2t1}
	%	\centering
	\end{figure}
\begin{comment}

%	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		%\item 
		\begin{figure}[!h]
			\caption{Figura A do questionário \ref{questionario1}.}
			\centering
			\includegraphics[width=3cm]{imagens/at1.png}		
			\label{figura:at1}
			\centering
		\end{figure}
		
		
		%\item 
		\begin{figure}[!h]
			\caption{Figura B do questionário \ref{questionario1}.}
			\centering
			\includegraphics[width=3cm]{imagens/bt1.png}		
			\label{figura:bt1}
			\centering
		\end{figure}
		
		
		%\item 
		\begin{figure}[!h]
			\caption{Figura C do questionário \ref{questionario1}.}
			\centering
			\includegraphics[width=3cm]{imagens/ct1.png}		
			\label{figura:ct1}
			\centering
		\end{figure}
	
		
		%\item 
		\begin{figure}[!h]
			\caption{Figura D do questionário \ref{questionario1}.}
			\centering
			\includegraphics[width=3cm]{imagens/dt1.png}		
			\label{figura:dt1}
			\centering
		\end{figure}
	
		
	%	\item 
		\begin{figure}[!h]
			\caption{Figura E do questionário \ref{questionario1}.}
			\centering
			\includegraphics[width=3cm]{imagens/et1.png}		
			\label{figura:et1}
			\centering
		\end{figure}
	
		
		
%	\end{enumerate}
	content...
\end{comment}
	\begin{figure}[!h]
		%\caption{Figura E do questionário \ref{questionario1}.}
		%\centering
		\includegraphics[width=5cm]{imagens/figurast1}		
		\label{figura:figurast1}
		%\centering
	\end{figure}
\end{enumerate}

\newpage
\section{Questionário 2 - Teorema \ref{Teorema2}}\label{questionario2}

\begin{enumerate}
	\item Informe o seu Email:
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
		
	\end{enumerate}
	
	
	\item A hipótese da indução no Teorema \ref{Teorema2} afirma que:
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item Se uma árvore tem três vértices, então esta árvore deve ter duas arestas.
		\item Se uma árvore tem dois vértices, então esta árvore deve ter três arestas.
		\item Se uma árvore tem dois vértices, então esta árvore deve ter duas arestas.
		\item Se uma árvore tem duas arestas, então esta árvore tem três vértices.
		\item Se uma árvore tem três arestas, então esta árvore tem dois vértices.
	\end{enumerate}
	
	
	
	\item No passo da indução, são mencionados dois grafos: G e H. Os dois grafos abaixo podem representá-los respectivamente?  
	\begin{figure}[!h]
		%\caption{}
		\centering
		\includegraphics[width=5cm]{imagens/figura1quest2}		
		\label{figura:figura1quest2}
		%\centering
	\end{figure}
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item Verdadeiro.
		\item Falso.
	\end{enumerate}
	
	\item É valido efetuar o passo da indução de G para H, pois:
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item H tem um vértice a mais do que G.	
		\item O número de arestas de H é  k-1.
		\item A aresta "v" tem dois vértices distintos.
		\item G tem dois vértices a mais do que H.
		\item G $\notin$ k - 1.
	\end{enumerate}
	
	\item O caso básico garante que o teorema 2 é verdadeiro para um certo tipo de grafo. Que tipo de grafo é este?
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item Grafo completo com 1 vértice.	
		\item Árvore.
		\item Circuito com três vértices.
		\item Caminho.
		\item Grafo vazio com dois vértices.
	\end{enumerate}
	
	\item O passo da indução menciona dois grafos: G e H. Se o grafo G for conforme apresentado abaixo, qual das opções poderia ser H?
	
	\begin{figure}[!h]
		%\caption{}
			\centering
		\includegraphics[width=3cm]{imagens/figura2quest2}		
		\label{figura:figura2quest2}
		%	\centering
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		%\caption{Figura E do questionário \ref{questionario1}.}
		%\centering
		\includegraphics[width=5cm]{imagens/figurast2}		
		\label{figura:figurast2}
		%\centering
	\end{figure}
\end{enumerate}

	
\clearpage

\newpage

\section{Questionário 3 - Socioacadêmico}\label{questionario3}

\begin{enumerate}
	\item Consentimento de Participação na Pesquisa
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Concordo com o TCLE e declaro ciência.
		\item Não desejo participar da pesquisa.
		
	\end{enumerate}
	
	\item Deseja receber uma cópia do TCLE?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Não há necessidade.
		\item Sim, via email.
		\item Sim, impresso em papel.
		
	\end{enumerate}
	
	\item Informe o seu Email:
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
		
	\end{enumerate}
	
	\item Gênero
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Masculino
		\item Feminino
		
	\end{enumerate}
	\item Data de Nascimento
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XX/XX/XXXX
		
		
	\end{enumerate}
	
	\item Como você se considera quanto a sua cor ou raça?	
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Branca
		\item Preta
		\item Parda
		\item Amarela
		\item Indígena
		
	\end{enumerate}
	
	\item Estado Civil:
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Solteiro
		\item Casado
		
	\end{enumerate}
	
	\item Tem filhos?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Sim
		\item Não
		
	\end{enumerate}
	
	\item Se sim, quantos?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XXXXXXX
		
	\end{enumerate}
	
	\item Trabalha?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Sim
		\item Não
		
	\end{enumerate}
	
	\item Se sim, quantas horas ao dia?
		
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item 4 Horas
		\item 6 Horas
		\item 8 Horas
		
	\end{enumerate}
	\item Você contribui na renda familiar?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Sim
		\item Não
		
	\end{enumerate}

	\item Ano de ingresso no curso superior:
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XXXX
		
	\end{enumerate}
	
	\item Cursou a disciplina de Grafo?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Sim
		\item Não
		
	\end{enumerate}
	
	\item Há quanto tempo cursou a disciplina?
	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item Semestre passado
		\item Há 1 ano
		\item Há 2 ano
		\item Há mais de 2 anos
		\item Não cursei a disciplina ainda
		
	\end{enumerate}
	
	
	
	
\end{enumerate}
\newpage
\section{Questionário 4 - Usabilidade}\label{questionario4}

\begin{enumerate}
	
	\item Informe o seu Email:	
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		
		\item XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
		
	\end{enumerate}

	\item O uso do software foi de fácil aprendizagem
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
		\item Concordo Plenamente.
		\item Concordo Parcialmente.
		\item Indiferente.
		\item Discordo Parcialmente.
		\item Discordo Totalmente.		
	\end{enumerate}

\item Uma vez aprendido, foi rápido e produtivo o seu uso
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item Concordo Plenamente.
	\item Concordo Parcialmente.
	\item Indiferente.
	\item Discordo Parcialmente.
	\item Discordo Totalmente.		
\end{enumerate}

\item É possível que, depois de um certo tempo sem usar o software, o usuário lembre facilmente de como utilizá-lo
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item Concordo Plenamente.
	\item Concordo Parcialmente.
	\item Indiferente.
	\item Discordo Parcialmente.
	\item Discordo Totalmente.		
\end{enumerate}

\item O software não tem erros de execução e nem leva o usuário a cometer erros
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item Concordo Plenamente.
	\item Concordo Parcialmente.
	\item Indiferente.
	\item Discordo Parcialmente.
	\item Discordo Totalmente.		
\end{enumerate}

\item O software atende satisfatoriamente às necessidades do usuário
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]		
	\item Concordo Plenamente.
	\item Concordo Parcialmente.
	\item Indiferente.
	\item Discordo Parcialmente.
	\item Discordo Totalmente.		
\end{enumerate}
	
\end{enumerate}








\chapter{Resultado dos \textit{p} valores}\label{anexo:pvalor}



\begin{table}[htb]
	\caption{p-valores obtidos após os testes de normalidade Kolmogorov-Smirnov em relação as notas de cada aluno no Subexperimento 1.}
	\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
	
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade Subexperimento 1 - p-valor}                                                                                                                 \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                                             & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}                          \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & \multicolumn{1}{c|}{Depois}             & \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & Depois             \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}   & \multicolumn{1}{c|}{0,41552.} & \multicolumn{1}{c|}{0,00741.} & \multicolumn{1}{c|}{0,41552.} & 0,23937. \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}   & \multicolumn{1}{c|}{0,39135.} & \multicolumn{1}{c|}{0,18008.} & \multicolumn{1}{c|}{0,30655.} & 0,93039. \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento} & \multicolumn{1}{c|}{0,23742.} & \multicolumn{1}{c|}{0,00107.} & \multicolumn{1}{c|}{0,07909.} & 0,24643. \\ \hline
	\end{tabular}

	\label{tab:valorpsubexp1}
\end{table}

\begin{table}[htb]
		\caption{p-valores obtidos após os testes t pareado em relação ao ganho absoluto de cada aluno no Subexperimento 1.}
		\centering
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Pareado Subexperimento 1 - p-valor}                                                               \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}                 & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{0,04974.}   \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}                 & \multicolumn{2}{c|}{0,00808.}     & \multicolumn{2}{c}{0,1328.}    \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subxperimento 1 Inteiro}   & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{0,01463.}   \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado.} \\
	\end{tabular}	
	\label{tab:valor_p_testtsubexp1}
\end{table}





\begin{table}[htb]
		\caption{p-valores obtidos após os testes de normalidade Kolmogorov-Smirnov em relação as notas de cada aluno no Subexperimento 2.}
		\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
		
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade Subexperimento 2 - p-valor}                                                                                                                 \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                                             & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}                          \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & \multicolumn{1}{c|}{Depois}             & \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & Depois             \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}   & \multicolumn{1}{c|}{0,26231.} & \multicolumn{1}{c|}{0,36169.} & \multicolumn{1}{c|}{0,1247.}  & 0,68377. \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}   & \multicolumn{1}{c|}{0,10156.} & \multicolumn{1}{c|}{0,41504.} & \multicolumn{1}{c|}{0,32747.} & 0,41342. \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento} & \multicolumn{1}{c|}{0,04671.} & \multicolumn{1}{c|}{0,37403.} & \multicolumn{1}{c|}{0,04123.} & 0,28032. \\ \hline
	\end{tabular}
	
	\label{tab:valorpsubexp2}
\end{table}

\begin{table}[]
		\caption{p-valores obtidos após os testes t pareado em relação ao ganho absoluto de cada aluno no Subexperimento 2.}
		\centering
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Pareado Subexperimento 2 - p-valor}                                                               \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}                 & \multicolumn{2}{c|}{0,59368.}     & \multicolumn{2}{c}{0,32427.}   \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}                 & \multicolumn{2}{c|}{0,05488.}     & \multicolumn{2}{c}{0,03671.}   \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subxperimento 2 Inteiro}   & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\textbf{-}$}   \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado.} \\
	\end{tabular}
	\label{tab:valor_p_testtsubexp2}
\end{table}



\begin{table}[htb]
		\caption{p-valores obtidos após os testes de normalidade Kolmogorov-Smirnov em relação as notas de cada aluno no Experimento.}
	\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
	
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade Experimento - p-valor}                                                                                                                      \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                                             & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}                          \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & \multicolumn{1}{c|}{Depois}             & \multicolumn{1}{c|}{Antes}              & Depois             \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}   & \multicolumn{1}{c|}{0,18265.} & \multicolumn{1}{c|}{0,00818.} & \multicolumn{1}{c|}{0,10621.} & 0,19695. \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}   & \multicolumn{1}{c|}{0,17111.} & \multicolumn{1}{c|}{0,2415.}  & \multicolumn{1}{c|}{0,10698.} & 0,31112. \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento} & \multicolumn{1}{c|}{0,03657.} & \multicolumn{1}{c|}{0,00395.} & \multicolumn{1}{c|}{0,01652.} & 0,08973. \\ \hline
	\end{tabular}	
	\label{tab:valorpexp}
\end{table}




\begin{table}[]
		\caption{p-valores obtidos após os testes t pareado em relação ao ganho absoluto de cada aluno no Experimento.}
		\centering
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Pareado Experimento - p-valor}                                                               \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}            & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{0,09968.}   \\
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}            & \multicolumn{2}{c|}{0,00435.}     & \multicolumn{2}{c}{0,00836.}   \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento Inteiro}  & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\textbf{-}$}   \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado.} \\
	\end{tabular}
	\label{tab:valor_p_testtexp}
\end{table}




\begin{comment}
Este formulário tem como objetivo ...:

1.	Quanto ...?\\


2.	Qual o nível...?\\
Ruim 0 (   )      1 (   )     2 (   )      3 (    )     4 (   )	Ótimo\\


3.	Qual o nível de ...?\\
Ruim 0 (   )      1 (   )     2 (   )      3 (    )     4 (   )	Ótimo\\	

\end{comment}













\begin{comment}
Este formulário tem como objetivo ...:

1.	Quanto ...?\\


2.	Qual o nível...?\\
Ruim 0 (   )      1 (   )     2 (   )      3 (    )     4 (   )	Ótimo\\


3.	Qual o nível de ...?\\
Ruim 0 (   )      1 (   )     2 (   )      3 (    )     4 (   )	Ótimo\\	

\end{comment}

\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
%\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
